%% main_ppgco_ufu.tex v1.0, Lásaro Camargos e Denise Guliato
% adaptado de modeloABNT2.tex, v1.0 athila
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% eesc: Modelo de Trabalho Acadêmico (tese de doutorado, dissertação de
% mestrado e trabalhos monográficos em geral) em conformidade com 
% ABNT NBR 14724:2011. Esta classe estende as funcionalidades da classe
% abnTeX2 elaborada de forma a adequar os parâmetros exigidos pelas 
% normas USP e do departamento de elétrica da Escola de Engenharia 
% de São Carlos - USP.
% ------------------------------------------------------------------------
% ------------------------------------------------------------------------
% Atualizações.
% 07/05/2015 - adicionada a seção de atualizações neste template.
% 18/11/2015 - atualizações para dissertações e teses com corpo em inglês
% 19/01/2021 - alterações nas referências com >3 autores (agora mostra todos)/
%              impressão de um lado somente
%              lista de algoritmos e lista de códigos
% ------------------------------------------------------------------------
% Opções:
% tesedr:     Formata documento para tese de doutorado
% qualidr:    Formata documento para qualificação de doutorado
% dissertmst: Formata documento para dissertação de mestrado
% qualimst:   Formata documento para qualificação de mestrado
% ------------------------------------------------------------------------
\documentclass[dissertmst]{ppgco}
%Não altere o comando seguinte. O título de seu trabalho será especificado mais adiante.
\title{Template de Monografia do PPGCO}

% ---
% PACOTES
% ---

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
%\usepackage{cmap}				% Mapear caracteres especiais no PDF
\usepackage{graphicx,url}
\usepackage[brazil]{babel}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage{mdframed}
\usepackage{float}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{pdflscape}
\usepackage{fancybox}
\usepackage{pdfpages}
\usepackage{subcaption}
% ---

% ---
% Pacotes adicionais, usados apenas no âmbito do Modelo eesc
% ---
\usepackage[printonlyused]{acronym}

% ---


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
%
% Título:
%	1. Título em português
%	2. Título em inglês
\titulo{Segmentação Automática de Canais Vasculares em Imagens Histológicas de Tecido Ósseo Utilizando Redes Neurais Completamente Convolucionais}

%
% Autor:
%	1. Nome completo do autor
%	2. Formato de nome para bibliografia
\autor{Igor Gonçalves Ribeiro Silva}{Silva, Igor}
%
% Cidade
\local{Uberlândia}
% Ano de defesa
\data{2024}
% Área de concentração da pesquisa
\areaconcentracao{Ciência da Computação}
% Nome do orientador
\orientador{Bruno Augusto Nassif Travençolo}
% Nome do coorientador
%\coorientador{Nome completo do coorientador}
% ---

% ---
% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ---
% Compila a lista de abreviaturas e siglas
% ---
\makenomenclature
% ---

% ---
% Inserir ficha catalográfica
%
% Caso o comando \inserirfichacatalografica seja definido, a %ficha catalográfica
% será inserida atrás da folha de rosto. Caso contrário a página será deixada em
% branco.
%
% CUIDADO: Esta opção deve ser preenchida antes do comando \maketitle
% ---
%entre em contato com a biblioteca para obter a sua ficha catalográfica em arquivo pdf. Essa %folha só será inserida no documento após a sua defesa.

%\inserirfichacatalografica{fichaCatalografica.pdf}
% ---

% ----
% Início do documento
% ----

\begin{document}

% elementos pré-textuais ainda estão em inglês no template, voltando para ptbr
\renewcommand{\orientadorname}{Orientador: }
%\renewcommand{\coorientadorname}{Coorientador: }
\renewcommand{\agradecimentosname}{Agradecimentos}

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\pretextual

% ---
% Insere Capa, Folha de rosto, Ficha catalográfica (se inserida)
% e folha de aprovação (se inserida).
% ---
\maketitle


% ---
% Dedicatória
% ---
%\imprimirdedicatoria{Escrever dedicatória}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\imprimiragradecimentos{
Agradeço à Universidade Federal de Uberlândia, em especial a Faculdade de Computação, todo o seu corpo docente, direção e administração por esta oportunidade de crescimento pessoal, profissional e acadêmico.

Ao meu orientador Bruno Augusto Nassif Travençolo por todo o suporte e incentivo e compreensão presentes nas incontáveis aulas e reuniões e todas as suas correções e ensinamentos que muito contribuíram para minha formação como pessoa e pesquisador.

À professora Paula Dechichi pela disponibilização do material biológico utilizado no desenvolvimento do trabalho, bem como o incentivo e apoio para o desenvolvimento dele. 

A minha esposa Camila que, além da participação ativa no desenvolvimento deste trabalho, pelo incentivo em retornar à academia e todo o apoio, amor e compreensão durante esse período. Sem ela, por diversos motivos, este trabalho não seria realizado.

A minha mãe Maria de Fátima, que nunca mediu esforços nem incentivos para que eu pudesse construir uma vida digna através dos estudos.

A minha tia Geralda Gislene deu todo o apoio e carinho durante minha graduação, tornando possível tal importante passo em minha carreira.

}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
%\imprimirepigrafe{
%		``Sua vida pode ser dividida em dois períodos: antes de agora e a partir de agora.''\\
%		(Prof. Obvious Stating)
%}
% ---

% ---
% RESUMO e ABSTRACT
% ---

% Resumo em português - as palavras entre chaves são as palavras-chave do trbalho

\begin{resumo}{Segmentação de imagens. Canais Ósseos. Redes Neurais Convolucionais}

Neste trabalho é proposto um método de segmentação de canais ósseos em imagens histológicas de lâmina inteira. O método faz uso de uma rede neural originalmente desenvolvida com o intuito de segmentar tumores derivados da cavidade oral em imagens histológicas coradas com Hematoxilina e Eosina, e foi adaptado para o contexto de canais ósseos. O conjunto de dados é composto por 65 imagens de lâmina inteira, as quais foram coradas com Hematoxilina e Eosina e extraídas a partir do fêmur de ratos saudáveis da linhagem Wistar.
Com a ajuda de um especialista em histologia, as imagens foram analisadas e seus canais ósseos foram manualmente marcados gerando um conjunto de máscaras binárias. As imagens de ambos os conjuntos (imagens originais e binárias) foram então divididas em sub-imagens de 640x640 pixels de tamanho. A rede foi treinada e validada com 1722 sub-imagens. O treinamento contou ainda com uma estratégia de aumento de dados com sete possíveis variações das imagens. O método foi avaliado comparando-se as regiões segmentadas pela rede com as marcações do especialista. Foram calculadas a acurácia, especificidade, sensibilidade, precisão, Intersecção sobre União e \textit{f1-score} das segmentações resultantes. Além disso, foi feita uma comparação com outro método de segmentação automática de canais ósseos encontrada na literatura. O método validado por este trabalho mostrou-se eficiente e superior ao método com o qual foi comparado, apresentando \textit{f1-score} de 84,9\% e Intersecção sobre União de 73,7\%, além de bons resultados qualitativos.

\end{resumo}


% Resumo em inglês
\begin{abstract}{Image Segmentation. Bone Canals. Convolutional Neural Networks}

This study proposes to validate a method that use fully convolutional neural networks for segmentation of bone canals on whole slide images. A neural network developed originally for segmenting tumors derived from the oral cavity in histological images stained with Hematoxylin and Eosin was used. The dataset was composed by 65 whole slide images images extracted from the femur of healthy Wistar rats. With the help of a histology expert, 65 whole slide images images were analyzed and their bone canals were manually labeled. These images were preprocessed in order to generate binary images highlighting the region of interest and discarding the background. Then the images of both sets (original and binary images) were broken into patches of 640x640 pixels. The network was trained and validated with 1722 patches. During the training a data augmentation strategy was used with 7 possible variations of the images. The method was evaluated by comparing the regions segmented by the network with the manual labels. The accuracy, specificity, precision, sensitivity, Intersection over Union and f1-score of the resulting segmented images were calculated. Furthermore, the method was compared with another method for automatic segmentation of bone canals found in the literature. The method proved to be efficient and superior to the method that was compared with, reaching a f1-score close of 84,9\% and Intersection over Union of 73,7\%.
	
\end{abstract}

% ---

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\listailustracoes
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
\listatabelas
% ---

% ---
% inserir lista de códigos (específicos de linguagens)
% ---
%\listadecodigos

% ---
% inserir lista de algortimos (pseudocódigos)
% ---
%\listadealgoritmos

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\listasiglas{abrev/Abreviaturas}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\sumario
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\mainmatter


% ----------------------------------------------------------
% Copyright
% ----------------------------------------------------------
%\newpage
%\thispagestyle{empty}

%\ \

%\vspace{10cm}

%I hereby certify that I have obtained all legal permissions from the owner(s) of each third-party copyrighted matter included in my dissertation, and that their permissions allow availability such as being deposited in public digital libraries.

%\vspace{5cm}

%\begin{center}
%Igor Gonçalves Ribeiro Silva
%\end{center}


% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\include{1_cap_introducao/introducao}


% ----------------------------------------------------------
% Fundamentação
% ----------------------------------------------------------
\include{2_cap_fundamentacao/fundamentacao}

% ----------------------------------------------------------
% Proposta de pesquisa
% ----------------------------------------------------------
\include{3_cap_proposta/proposta}


% ----------------------------------------------------------
% Experimentos e avaliação dos resultados
% ----------------------------------------------------------

\include{4_cap_experimentos/experimentos}

% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ---
% Conclusão
% ---
\include{5_cap_conclusao/conclusao}


 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual

% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
\bibliography{bib/abntex2-modelo-references}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------
% ---
% Inicia os apêndices
% ---

\end{document}